---
aid: 9025
zid: 589315
title: "前装滑膛枪的杀伤力问题讨论"
author: liutom2
date: 2015-04-27 20:01:13+07:00
lastmod: 2015-04-30 14:54:00+07:00
---

liutom2 于 2015-4-27 20:01:13 发表了：

前装

滑膛枪

在历史上使用了很长时间，至少有 300 年左右吧，那么前装

燧发枪

的杀伤力到底如何呢？在我国这个问题从来没人研究过，因为相关实验私人做全部非法，而能合法做这些实验的研究机构从来没这个兴趣做，所以好像只能从国外的爱好者那里收集数据了吧？

我先来提供一些比较容易找到的公开数据

欧洲一直流行大口径前装

滑膛枪

，以褐贝丝为例，其弹丸口径为 18 毫米，对应的铅制弹丸重约 34 克，

枪口初速

通常能达到 250 米左右，对应的

枪口动能

为 1000

焦耳

多一些。

这样的大口径低初速弹丸具有很好的停止作用，或者说，和现代被认为具有较好停止作用的

手枪

来对比的话，其动能比.45ACP 的 700-800

焦耳

要高，而且口径也要大不少，这意味着弹丸对人体的

穿透深度

要更低，弹丸的能量会全部被人体吸收。

那么问题来了，有没有人能找到相应的明胶实验数据呢？

---

knifers 于 2015-4-27 23:08:17 发表了：

被打中很轻松就会死。。明中期还是各种力小射程近还容易炸膛的鸟铳时就已经如此了。。。

---

黑武士 于 2015-4-27 23:17:02 发表了：

杀伤原理和大口径软弹头的手枪弹类似，威力更大

以穿透力来说，对于肉体，比手枪弹穿深更大，但如果打硬目标，则穿透力小于现代军用步枪弹

---

liutom2 于 2015-4-27 23:29:30 发表了：

> knifers 发表于 2015-4-27 23:08
>
> 被打中很轻松就会死。。明中期还是各种力小射程近还容易炸膛的鸟铳时就已经如此了。。。

大萌朝的鸟铳不行，那东西口径太小。

以戚继光说的，3 钱铅弹，直径大约 12 毫米，重 11 克上下，用黑火药顶天 400 米初速，枪口动能不到 900 焦耳，这种弹丸在 100 米别说穿甲，只怕打中人也不能保证打倒吧，假设到 500 米时动能还有 500 焦耳，这也不过就是一发.45ACP 的水平。或者说，就是在近距离，这鸟铳不过相当于用冲锋枪发射的.45ACP 弹而已，也就是 UMP45 冲锋枪 1 发子弹的杀伤力而已。

滑膛枪时代使用大口径重弹丸是最合理的，历史上弹丸都重 30 克以上，这样枪口动能都超过 1000 焦耳。

---

liutom2 于 2015-4-27 23:31:51 发表了：

> 黑武士 发表于 2015-4-27 23:17
>
> 杀伤原理和大口径软弹头的手枪弹类似，威力更大
>
> 以穿透力来说，对于肉体，比手枪弹穿深更大，但如果打硬 ...

大萌朝时期恐怕只有熟铁做的装甲吧？用钢制作装甲在技术上恐怕难度比较大。

大萌朝鸟铳在 50 米也能击穿当时绝大部分装甲了，在当时属于凑合能用吧。

---

黑武士 于 2015-4-27 23:35:15 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-27 23:31
>
> 大萌朝时期恐怕只有熟铁做的装甲吧？用钢制作装甲在技术上恐怕难度比较大。
>
> 大萌朝鸟铳在 50 米也能击穿 ...

步枪时代，干嘛要用钢铁做装甲？

如果是战场环境下，车厢、门窗、墙、沙土，稀奇古怪的东西很多，都是枪弹可能打到的地方

---

liutom2 于 2015-4-27 23:37:40 发表了：

> 黑武士 发表于 2015-4-27 23:35
>
> 步枪时代，干嘛要用钢铁做装甲？
>
> 如果是战场环境下，车厢、门窗、墙、沙土，稀奇古怪的东西很多，都是枪 ...

对使用前装滑膛枪的部队来说，敌人躲到工事里那么大家基本上就都安全了嘛

现代步枪一样拿工事没办法呀

---

黑武士 于 2015-4-27 23:42:01 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-27 23:37
>
> 对使用前装滑膛枪的部队来说，敌人躲到工事里那么大家基本上就都安全了嘛
>
> 现代步枪一样拿工事没办法呀

你的这个说法只适合双方排队枪毙。

如果一面倒就没这个情况了

---

liutom2 于 2015-4-27 23:45:22 发表了：

> 黑武士 发表于 2015-4-27 23:42
>
> 你的这个说法只适合双方排队枪毙。
>
> 如果一面倒就没这个情况了

穿甲的问题后续讨论，我现在主要是关心有没有现代复原实验的数据？

---

黑武士 于 2015-4-27 23:50:56 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-27 23:45
>
> 穿甲的问题后续讨论，我现在主要是关心有没有现代复原实验的数据？

这个不知道，但是从原理来说，和软的手枪弹并无任何不同

而且，现代枪弹也只能部分模拟，毕竟是人命关天的事情

---

Avo17000 于 2015-4-27 23:53:35 发表了：

我是看不大上前膛枪的，因为有效射程太短。弄出后膛枪来保证四百米有效射程才是正道。

---

liutom2 于 2015-4-28 00:09:24 发表了：

> Avo17000 发表于 2015-4-27 23:53
>
> 我是看不大上前膛枪的，因为有效射程太短。弄出后膛枪来保证四百米有效射程才是正道。

前装枪的射程也凑合够了，200-300 米没问题的，而一般士兵也就在这个距离了，再远了一般士兵根本打不着目标，完全无意义。

---

Avo17000 于 2015-4-28 00:13:25 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-28 00:09
>
> 前装枪的射程也凑合够了，200-300 米没问题的，而一般士兵也就在这个距离了，再远了一般士兵根本打不着目 ...

我的设想是用枪的伏波军正常发挥可以达成八里桥那种压倒性的优势。因为穿越众的基干部队不会多，我猜想一个地区千把二千人的快反部队就要管整个地区了，要能以比较小的伤亡对付万把人的冷兵器部队。

---

liutom2 于 2015-4-28 00:23:55 发表了：

> Avo17000 发表于 2015-4-28 00:13
>
> 我的设想是用枪的伏波军正常发挥可以达成八里桥那种压倒性的优势。因为穿越众的基干部队不会多，我猜想一 ...

八里桥就是前装枪，和目前付波军用的完全一样

---

dengjianyyy 于 2015-4-28 09:08:37 发表了：

前装枪发展了近 1000 年，有很多种。19 世纪中叶米尼前装线膛枪比当时的后装枪的气密性更好，射程更远一些。

---

eumenes 于 2015-4-28 09:18:26 发表了：

> Avo17000 发表于 2015-4-28 00:13
>
> 我的设想是用枪的伏波军正常发挥可以达成八里桥那种压倒性的优势。因为穿越众的基干部队不会多，我猜想一 ...

八里桥英军主战装备恩菲尔德 1853 正是髡人步枪的原型。

---

liutom2 于 2015-4-28 10:59:12 发表了：

接着贴点数据吧

常见的手枪，以苏系托卡列夫 TT 手枪也就是我们的 54 式手枪为例，7.62 毫米弹丸重在 5-7 克之间，初速 400 米上下，枪口动能 500-600 焦耳。54 式手枪的优点是穿透力强，在 25 米能穿 3 毫米钢板，但相应的停止作用就不是很好了，因为强大的穿透力很容易发生过穿透，因此弹丸的能量不能全部释放到目标身体。

欧美比较爱用 9 毫米帕拉贝鲁姆弹，弹丸重 7-8 克，初速 400 米上下，枪口动能 500-600 焦耳，帕弹的优点是停止作用比 TT 手枪弹好，因为它的弹孔要更大，传递给目标的能量也更多，帕弹的穿透力比 TT 弹要差一些，但仍然容易穿透人体。

为了改善帕弹，又有了 0.45ACP，也就是 11.43 毫米，弹丸重 15.2 克，初速通常低于 300 米，枪口动能 500-600 焦耳，.45ACP 的口径比 9 毫米帕弹还大，因此其穿透力更差，相应的向目标传递的动能也就越多，因此通常认为.45ACP 弹的杀伤力更大一些。

---

liutom2 于 2015-4-28 11:10:07 发表了：

作为对比，当时大萌朝使用的鸟铳，弹丸重 11-12 克，由于工艺和使用水平问题，初速恐怕没有个准数，我们暂时按照 300 米算，则其枪口动能大约是 500 焦耳，应该说和.45ACP 的性能差不多。如果能把初速提高到 400 米/秒，则动能超过 800 焦耳，大概和用汤姆逊冲锋枪发射.45ACP 差不多的样子吧。

由此可知，大萌朝的鸟铳是真够悲催，废这么大劲也不过是一现代手枪的效果，1 枪放倒恐怕是有一定难度的。

---

笑看风云淡 于 2015-4-28 12:29:57 发表了：

巴里林登里对法军那次，指挥官腹部中枪没有马上死是艺术加工还是真实情况？

---

真红骑士 于 2015-4-28 12:56:54 发表了：

> 笑看风云淡 发表于 2015-4-28 04:29
>
> 巴里林登里对法军那次，指挥官腹部中枪没有马上死是艺术加工还是真实情况？

有可能

赞美肾上腺素

美帝那里经常有磕了药之后连吃 N 发，甚至吃了霰弹枪都没倒的案例

---

liutom2 于 2015-4-28 16:58:55 发表了：

> 笑看风云淡 发表于 2015-4-28 12:29
>
> 巴里林登里对法军那次，指挥官腹部中枪没有马上死是艺术加工还是真实情况？

就算马上没死，恐怕也立即躺下等死了吧？

---

liutom2 于 2015-4-28 16:59:46 发表了：

> 真红骑士 发表于 2015-4-28 12:56
>
> 有可能
>
> 赞美肾上腺素

还是枪不行，大口径滑膛枪恐怕躯干一发就得躺下

---

笑看风云淡 于 2015-4-28 17:14:01 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-28 16:58
>
> 就算马上没死，恐怕也立即躺下等死了吧？

差不多。中枪就瘫倒了，巴里趁机搀扶顺道离开战场。指挥官过了一会儿也不行了。不过出血倒是不很多...

---

liutom2 于 2015-4-28 17:16:40 发表了：

> 笑看风云淡 发表于 2015-4-28 17:14
>
> 差不多。中枪就瘫倒了，巴里趁机搀扶顺道离开战场。指挥官过了一会儿也不行了。不过出血倒是不很多...

35 克大铅弹打进体内 20 公分，想想就蛋疼，真打上恐怕不止蛋疼了，真正的撕心裂肺

---

真红骑士 于 2015-4-28 18:05:22 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-28 08:59
>
> 还是枪不行，大口径滑膛枪恐怕躯干一发就得躺下

嗯，运气一些的话很难保证马上死，嗑药的人能硬吃 n 发不倒，一般人在极端兴奋状态下非要害吃一两发手枪弹级不是马上挂没什么奇怪的

---

liutom2 于 2015-4-28 18:17:04 发表了：

> 真红骑士 发表于 2015-4-28 18:05
>
> 嗯，运气一些的话很难保证马上死，嗑药的人能硬吃 n 发不倒，一般人在极端兴奋状态下非要害吃一两发手枪弹 ...

现代手枪弹确实不靠谱，这要是一发 18 毫米铅弹打躯干，妥妥躺下休息

---

真红骑士 于 2015-4-28 18:21:01 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-28 10:17
>
> 现代手枪弹确实不靠谱，这要是一发 18 毫米铅弹打躯干，妥妥躺下休息

如果杀伤力的确是普通手枪级别的话(我没见过老式火器打凝胶的照片)，的确如此，不是很靠谱

---

dengjianyyy 于 2015-4-28 18:32:00 发表了：

网上多得是滑膛枪发射独头弹射击动物或者明胶的视频。再去查一下这些子弹的数据，不就能对比出来了？

---

liutom2 于 2015-4-28 18:50:24 发表了：

> dengjianyyy 发表于 2015-4-28 18:32
>
> 网上多得是滑膛枪发射独头弹射击动物或者明胶的视频。再去查一下这些子弹的数据，不就能对比出来了？

现代 12 号霰弹枪发射独头弹的动能很高呀，褐贝丝这样的枪动能不过 1000 焦耳

---

真红骑士 于 2015-4-28 19:14:10 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-28 10:50
>
> 现代 12 号霰弹枪发射独头弹的动能很高呀，褐贝丝这样的枪动能不过 1000 焦耳

说起来我们出口给满清的高质量铠甲对土著的土制火枪的防护是多少？

---

liutom2 于 2015-4-28 20:43:46 发表了：

> 真红骑士 发表于 2015-4-28 19:14
>
> 说起来我们出口给满清的高质量铠甲对土著的土制火枪的防护是多少？

这可不好说，明代的冶铁水平目前说不大清楚，主要是所谓熟铁的含碳量没个准确的数据，已知的考古研究中，常见的所谓熟铁器的含碳量多在 0.1-0.2%，这可以大致对应到现代的 10#或者 20#低碳钢，这是一种硬度比较低的钢，一般汽车的保险杠上是 45#钢，可以对比一下。明代的熟铁的含碳量比较低，防弹性能是比较差的。一般情况下，明代打制的装甲也不大可能是高碳钢，这是因为含碳量越高，硬度就越大，就越没法加工，明代的所谓苏钢估计也不过是工具钢的水平，也就是含碳量在 0.6-1.2%的样子。如果甲片也用这种钢制造，那加工就很难的。另外明代的铁器多为锻造，也就是加热后捶打，这本身就会脱碳。

狒狒们现在使用的是现代工艺炼钢，假设他们达到了凑合的水平，那毫无疑问可以生产 T6-T12 工具钢，也就是含碳量 0.6-1.2%的碳素钢，狒狒们因为能做成分分析，所以同样的工具钢要比大萌朝的杂质低的多，因此狒狒们生产的冷武器是绝对比大萌朝的大路货要强的。

假设狒狒们出口的极高档板甲使用 T12 工具钢生产，那么这钢本身至少相当于 2 倍的 20#钢的水平，则如果生产 2 毫米厚的 T12 板甲，其效果至少相当于大萌朝的 4 毫米低碳钢铠甲。

如果只是用大萌朝的 3 钱鸟铳来射击这种板甲的话，我怀疑在 50 米都无法射穿，估计最起码要 25 米才有射穿的机会。

---

liutom2 于 2015-4-28 20:47:31 发表了：

> 真红骑士 发表于 2015-4-28 19:14
>
> 说起来我们出口给满清的高质量铠甲对土著的土制火枪的防护是多少？

这里有个长篇大论的关于古代铠甲的技术贴，可以参考一下。

http://tieba.baidu.com/p/2164240571

---

dengjianyyy 于 2015-4-28 23:36:35 发表了：

http://baidu.ku6.com/watch/08054395130437816741.html?page=videoMultiNeed

一般认为能穿透 25mm 松木即能杀伤人体。

---

liutom2 于 2015-4-29 00:26:02 发表了：

> dengjianyyy 发表于 2015-4-28 23:36
>
> http://baidu.ku6.com/watch/08054395130437816741.html?page=videoMultiNeed
>
> 一般认为能穿透 25mm 松木即能 ...

穿透力不科学，一般来说，想目标传递的动能这个最靠谱

如果能向目标完整地传递 1500-2000 焦耳动能，那几乎肯定会把目标放倒

---

dengjianyyy 于 2015-4-29 08:58:05 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-29 00:26
>
> 穿透力不科学，一般来说，想目标传递的动能这个最靠谱
>
> 如果能向目标完整地传递 1500-2000 焦耳动能，那几 ...

被子弹打个洞就算不死也肯定受伤。

子弹首先要有侵彻力才谈得上达能效应，2000 焦耳其实是一个很小的能量，一个人跑步撞在树上，就差不多是 2000 焦，很少听说有被撞死的。

---

liutom2 于 2015-4-30 09:42:16 发表了：

> dengjianyyy 发表于 2015-4-29 08:58
>
> 被子弹打个洞就算不死也肯定受伤。
>
> 子弹首先要有侵彻力才谈得上达能效应，2000 焦耳其实是一个很小的能量 ...

人以撞树的速度撞到一支长矛上肯定可以开个大洞，而且这么大的洞几乎肯定致死。

弹丸也是一样的道理，以人体的厚度，在穿透过程中动能没有耗尽实际上动能就浪费了，让弹丸在穿过人体的过程中尽量把动能释放光，通常只能加大弹丸直径，这意味着对人体的损伤面积加大，自然杀伤效果就好了，这就是所谓“大洞学派”。

其实中国人早就知道这些理论了，所谓三箭如一刀，就是箭的创伤面积比刀小，而三刀如一枪，是指枪能造成的穿深比刀大，而其创口又比箭要大。

对应到满清，他们临阵就不用轻箭，而是用重箭，其目的无非就是增加箭头的直径而已，他们使用的重箭在 50 米距离可以给对手造成大型创口，并且达到一定的穿深，因此杀伤力比传统的轻箭要大，这就跟 7.62 手枪弹和.45ACP 的道理一样。

如果简单的总结一下，小口径弹丸其实就是轻箭的水平，穿个小洞。而大口径弹丸，大概相当于一只直径较小的长矛或者投枪。

想当年可是有 22 毫米直径的西班牙重型火绳枪，水管那么粗的弹丸呀，我估计也跟长矛的杀伤力差不多了。

---

liutom2 于 2015-4-30 09:50:20 发表了：

> dengjianyyy 发表于 2015-4-29 08:58
>
> 被子弹打个洞就算不死也肯定受伤。
>
> 子弹首先要有侵彻力才谈得上达能效应，2000 焦耳其实是一个很小的能量 ...

现在对小口径弹丸的研究已经够多了，实际上小口径弹丸的单发杀伤力不足早就是定论了。尤其是那个 5.56NATO，要达到好的杀伤效果必须要极高的初速，在这个初速下弹丸才容易发生破碎和偏转，而当初速较低的时候就不行了。或者说，5.56 这东西和鬼子的 6.5 有点象。

除非在 5.56 弹上使用达姆弹，否则 5.56 的动能得不到足够利用是明摆着的事实。

---

Brain1127 于 2015-4-30 10:24:11 发表了：

一般说来，就算弹丸无法侵彻髡造钢甲的话，着甲的人也肯定是趴在地上很长时间才能爬起来。

还可能伴有中弹部位的骨折或者严重软组织挫伤。侥幸不死的话在战场上也失能了。

明军手头的三眼铳或者鸟铳估计也就能起到一些类似作用。人打不死，但是就是爬不起来在地上哼哼。

但是 500 废的米尼枪发射初速比三眼铳甚至褐贝斯这种滑膛枪高啊。再配合特制的弹头形状，基本上保证在外贸钢甲上打孔还是不成问题的。

现代武器追求小口径并不完全是因为需要破碎翻滚导致失能。人机工效、携带弹量和制造成本这些都是需要考虑的。

所以不是有一种说法，土鳖的 5.8 弹，穿着防弹衣比不穿死的更难看，因为不穿的话可能运气好一打两孔，穿了防弹衣导致弹头侵彻损失能量以后会在体内翻滚。

---

liutom2 于 2015-4-30 10:58:09 发表了：

> Brain1127 发表于 2015-4-30 10:24
>
> 一般说来，就算弹丸无法侵彻髡造钢甲的话，着甲的人也肯定是趴在地上很长时间才能爬起来。
>
> 还可能伴有中弹 ...

绝大部分没有支架的步枪，其动能是不能保证把人打倒的，否则开枪的人也倒了。

现代防弹衣是由织物制造的，因此是会拉伸变形的，所以枪弹的一部分能量是会作用到人体的，可如果是板甲，弹丸命中后板甲不变形的话，后面的人是不会有啥事的，不过从实验上来看，绝大部分板甲也会发生一定程度的凹陷，所以也会有少量动能会被人体局部承受，但比凯夫拉防弹衣肯定是要好的。

髨贼们的米尼枪在 100 米打 2 毫米板甲估计是没问题的，就算野猪皮引以为傲的三重甲估计也要打穿。如果一定想增强穿甲效果，可以修改米尼弹的结构，把木塞改成一个钢制的椎体，这样一来就是穿甲弹了，我估计 100 打个 5 毫米钢板也没问题。

现代小口径其实根本不是追求杀伤力的结果，这跟现代征兵和战术有关。现在的军人绝大部分都没多少实战经验，因此到了战时他们最爱干的事情就是放枪壮胆，并期望瞎猫碰上死耗子，对这样的军人来说，更多的弹药才更好，为了增大弹药携行量才发展出了小口径弹药，小口径弹药的最大优点就是同样重量下数量更多。至于杀伤力，从来就没人说小口径杀伤力大，那些经常实战的国家也不过说小口径弹药的杀伤力“不输于”原来的中口径弹药，而小口径弹药服役这么多年的实战经验告诉我们，小口径弹药在相当多的情况下杀伤力是不如中口径的。所谓小口径弹药杀伤力大恐怕更多见于我国，这和无托枪比有托枪好是一码事，纯粹是先有结论后找论据。

关于 5.56 的明胶实验美国做了太多太多，实际上小口径弹药的偏转甚至破碎是有极严格的条件的，那就是弹丸速度必须足够快，在这个速度下，弹丸碰撞含水的生物组织，弹丸才会发生破损，进而发生弹道偏转。如果速度不够快，弹丸就不会发生破损，也就没有了偏转的条件了。这意味着 5.56 弹在不使用达姆弹的情况下必须使用长枪管发射，而且只在近距离才能发生前面说的偏转，距离一远，弹丸速度下降，自然就不会偏转了。类似的现象其实有坂 6.5 也有，可是有谁说过三八大盖是个杀伤力很大的枪？

---

真红骑士 于 2015-4-30 11:17:34 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-30 02:58
>
> 绝大部分没有支架的步枪，其动能是不能保证把人打倒的，否则开枪的人也倒了。
>
> 现代防弹衣是由织物制造的 ...

38 式在近距离威力很大的，小口径的破碎/翻滚+高动能，远距离因为绕距问题有过稳定倾向(鬼子喜欢远距离精确射击，所以经常出现穿透伤而杀伤力不足)

现在防弹衣的插板对传统防弹衣变形伤效果良好，土制火力打到板甲上的话，如果没有严重变形的话杀伤力有限

---

真红骑士 于 2015-4-30 11:21:27 发表了：

小口径的的好处是近距离火力密度和轻巧，反正现代部队的主要火力又不是步枪兵

---

liutom2 于 2015-4-30 12:31:32 发表了：

> 真红骑士 发表于 2015-4-30 11:21
>
> 小口径的的好处是近距离火力密度和轻巧，反正现代部队的主要火力又不是步枪兵

所以说现代小口径弹药的杀伤力根本就不行呀，用小口径枪你不打中对方 2-3 枪几乎肯定干不倒对方。这要是 18 毫米滑膛枪，1 发肯定躺下了

---

南山贼 于 2015-4-30 12:35:49 发表了：

欧洲一直流行大口径前装滑膛枪，以褐贝丝为例，其弹丸口径为 18 毫米，对应的铅制弹丸重约 34 克，枪口初速通常能达到 250 米左右，对应的枪口动能为 1000 焦耳多一些。

---

你这数字从哪儿来的？

---

深潜者 于 2015-4-30 12:39:02 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-28 18:50
>
> 现代 12 号霰弹枪发射独头弹的动能很高呀，褐贝丝这样的枪动能不过 1000 焦耳

20 号霰弹枪也是很常见的嘛，你可以用这个估计

---

南山贼 于 2015-4-30 12:40:44 发表了：

滑膛 musket 的初速通常是在 1000-1300 英尺每秒之间，一般来说计算会取 1100 英尺的速度。也就是 335 米/秒的速度。

---

南山贼 于 2015-4-30 12:42:30 发表了：

250 米那是手枪，或者说是子弹飞到 70 码外的速度

---

liutom2 于 2015-4-30 12:44:57 发表了：

> 真红骑士 发表于 2015-4-30 11:17
>
> 38 式在近距离威力很大的，小口径的破碎/翻滚+高动能，远距离因为绕距问题有过稳定倾向(鬼子喜欢远距离精 ...

其实根本不是缠距的问题，美国人在 5.56 上做的实验表明，高速弹丸撞击含水组织造成弹丸破损才是引起弹丸翻滚的原因，说白了就是水把铜被甲撞坏了，弹丸速度不够的话是根本不可能引起这种破损的，自然也不会有后面的翻滚破碎。

国内的技术理论研究还是差距太大，所以才会有什么小口径弹丸容易翻滚的说法，根本是胡扯，只要弹丸速度达到了，大孔径弹丸也能翻滚。

---

liutom2 于 2015-4-30 12:50:02 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-4-30 12:39
>
> 20 号霰弹枪也是很常见的嘛，你可以用这个估计

主要是初速差的多呀，现代滑膛枪的初速比过去的滑膛枪要高不少呢

---

南山贼 于 2015-4-30 12:52:24 发表了：

如果从动能考虑的话有个这样武器初动能估算数据单位是 ft-lbs，1ft-lbs=1.35582 焦耳

Light Spear (javelin, 2pounds)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 167

Heavy Spear (pilum, 5 pounds) -&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 106

Heavy Atlatl Dart (6 ounces)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 62

Light Atlatl Dart (3 ounces)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 45

Primitive bow and arrow&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 29

Medieval english longbow&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 53.91

Medieval crossbow&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 127

Medieval windlass-pulled arbales - 578.25

Modern compound bow&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 87.24

Modern crossbow&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 86.78

Parker Cyclone modern crossbow -&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;115

Modern Arrow and bow&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 58

Flintlock\*Carbine&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 647

Flintlock\*Musket Brown Bess (1722) -1727

Flintlock\*Baker Rifle (1800)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 627

Flintlock American long rifles -&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 1097

Flintlock Breech Ferguson rifle - 559

Flintlock\*Blunderbuss&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 400

matchlock pistol&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 157

Matchlock Arquebus&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 663

Matchlock Petronel&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 361

Matchlock Full Musket&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 1,943

Matchlock Half-Musket&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 1,542

Matchlock Caliver&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 774

Snaplock Pistol&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 129

Snaplock Carbine&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 647

Snaplock Full Musket&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 1,943

Snaplock Half Musket -&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 1,542

Wheellock Puffer&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 129

Wheellock Carbine&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 647

Wheellock Full Musket&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 1,943

Wheellock Half-Musket&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 1,542

air gun&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 15

Pistol .22LR&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 117

Pistol 9mm&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 383

pistol .45 ACP&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 416

.357 magnum Pistol&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 583

rifle 5.56 × 45 mm (M16)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;-1325

rifle 7.62 × 39 mm (AK47)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 1527

30-06 Rifle&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;-2701

rifle 7.62 × 51 mm (M14)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 2802

.50 BMG (Browning Machine Gun)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; -11,091

14.5 × 114\*mm&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;- 23,744

---

liutom2 于 2015-4-30 12:53:20 发表了：

> 南山贼 发表于 2015-4-30 12:35
>
> 欧洲一直流行大口径前装滑膛枪，以褐贝丝为例，其弹丸口径为 18 毫米，对应的铅制弹丸重约 34 克，枪口初速通常 ...

弹丸重量按体积和密度算嘛，这个是很科学的。

初速其实没谱的，褐贝丝时代的火药和枪弹间隙比现在要差的多了，所以常见的是初速在一定的范围区间，那我们只能取个中位数了。

别用现代测试的结果来说事，条件已经不一样啦，更何况就是现代条件下初速也是在一定范围内变化的，只是现代火药和弹丸的一致性更好一些而已。

---

南山贼 于 2015-4-30 12:55:39 发表了：

一个常识就是从来就没有低于 2000 焦耳的 musket，低于 2000 焦耳的那都不配叫 musket

---

liutom2 于 2015-4-30 13:00:20 发表了：

> 南山贼 发表于 2015-4-30 12:35
>
> 欧洲一直流行大口径前装滑膛枪，以褐贝丝为例，其弹丸口径为 18 毫米，对应的铅制弹丸重约 34 克，枪口初速通常 ...

初速可以参考这个帖子，里面有不少数据是当年实际记录的

http://tieba.baidu.com/p/3644361617

---

liutom2 于 2015-4-30 13:01:16 发表了：

> 南山贼 发表于 2015-4-30 12:55
>
> 一个常识就是从来就没有低于 2000 焦耳的 musket，低于 2000 焦耳的那都不配叫 musket

5.56 全完蛋了

---

南山贼 于 2015-4-30 13:15:09 发表了：

> liutom2 发表于 2015-4-30 13:01
>
> 5.56 全完蛋了

A

**musket**

is a muzzle

-loaded,

smoothbore

firearm

,

fired from the shoulder

.

---

南山贼 于 2015-4-30 13:17:51 发表了：

_本帖最后由 南山贼 于 2015-4-30 13:19 编辑_

> liutom2 发表于 2015-4-30 13:00
>
> 初速可以参考这个帖子，里面有不少数据是当年实际记录的
>
> http://tieba.baidu.com/p/3644361617

那里面哪里有说是当年实测速度，也是估算。下面还说美国的.69musket 是 1500fps 呢

---

liutom2 于 2015-4-30 14:54:16 发表了：

> 南山贼 发表于 2015-4-30 13:17
>
> 那里面哪里有说是当年实测速度，也是估算。下面还说美国的.69musket 是 1500fps 呢

满篇的计算都是以 700-900FPS 计算的，当然了，人家也提了，历史记录有 1500FPS。

问题是实际到了战场上，这种要往枪管里倒火药的枪的初速怎么可能达到最大值呢？最后也就是按 700-900FPS 算了。

---
